\documentclass{memoria}


\begin{document}

\portada{Informe de laboratorio de Control y Simulación 4: \\ Sistemas Discretos}{Diego Díaz \\ Patricio Jara}{Profesor: Fernando Acuña \\Ayudante: Carlos Vilches}{\today}


\indices


\capitulo{Introducción Teórica}

\seccion{Introducción}

En el presente informe de laboratorio se busca indagar, manipular y comprender de mejor
manera a distintos tipos de sistemas, en estricto rigor, el centro del laboratorio
será adquirir un mayor conocimiento, abarcando aún más allá de los sistemas
continuos ya vistos, es decir, conocer los sistemas discretos y como estos se comportan
a diferencia de los sistemas continuos.

Además de sistemas discretos, se pretende comprender el concepto de discretización
de sistemas, manipulando sistemas continuos, discretizados y discretos.
También para el desarrollo correcto se deberá utilizar como base el teorema de Shanon,
permitiendo obtener buenos resultados a la hora de la discretización.

A lo largo del informe se mostrarán todas las actividades realizadas en el desarrollo
del laboratorio. Para ello se comienza y se basa en una ecuación diferencial que representa
y define un sistema, el cual se manipulará para todo el trabajo.
Se presentarán a continuación el desarrollo como tal de dos actividades por separado,
una utilizando la consola de MATLAB y la otra usando la herramienta Simulink.


\newpage

\seccion{Marco Teórico}

\subseccion{TEOREMA DE SHANNON}

Shannon plantea teóricamente una vía para poder captar correctamente la información contenida en
señales. Se basa en que el contenido de la información y esta misma, pueden ser
medidos a través de otros conceptos como el tamaño de información, la capacidad del canal de comunicación, 
el ruido que se posea en el acto y la codificación que se usa para pasar el mensaje en una señal.

En estricto rigor busca entregar las condiciones óptimas para la transmisión de señales entre
computadoras o máquinas y cuánta información se pierde en el acto.
Como teorema dice que al muestrear una señal, la frecuencia de muestreo debe
ser mayor al doble de la frecuencia máxima o lo mismo que el ancho de banda
de la señal entrante. Indica que al realizar esto, luego de captar la señal se puede
reconstruir la señal original de buena manera.

El teorema se puede expresar respecto del ancho de banda o de la frecuencia máxima, como sigue:

$$F_m>2F_{max} \equiv 2B \,\!$$

Donde:

\begin{itemize}
\item $B:$ ancho de banda de la señal.   
\item $F_{max}:$ frecuencia máxima en la señal.
\item $F_{m}:$ frecuencia de muestreo.
\end{itemize}


Indicando que para captar una señal correctamente se debe muestrear a un nivel 
que las señales captadas no se traslapan, capturando solo la señal requerida.

\newpage



\subseccion{SISTEMAS DISCRETOS}


Los sistemas de control de tiempo discreto son sistemas dinámicos en los cuales
solo se puede obtener su información respectos a algunos instantes de tiempos, a diferencia
de los sistemas continuos,  aquellos en los cuales se pueden alcanzar su información
en cualquier instantes de tiempo.

Un sistema discreto posee un periodo en el cual posee valores y se puede adquirir
datos de él, este periodo se desea que cumpla con el teorema anteriormente descrito de Shannon,
esto permite que su captación como señal sea correcta.

La importancia de estos sistemas se encuentra en los ámbitos digitales, donde son altamente utilizados,
por esto, se convive con ellos cotidianamente. Un concepto importante en el ámbito discreto/digital es
transformar una señal análoga/continua a una discreta, este proceso se llama discretización.

Un sistema discretizado es aquel que es originalmente continuo y que de alguna forma es transformado
en discreto. Para ello se utiliza un esquema de lazo cerrado de la siguiente manera:


\begin{figure}[h!]
    \centerline{
        \includegraphics[scale=0.4]{imagenes/discreto.jpg}
    }
    \caption{Sistema de lazo cerrado Discreto.}
  \label{fig:sist_disc}
\end{figure}

Donde:

\begin{itemize}
\item  A/D: conversor análogo digital.  
\item  D/A: conversor digital análogo.
\item  Ck: controlador.
\item  H(s): Función de Transferencia del sistema.
\end{itemize}

\capitulo{Desarrollo del Laboratorio}

En este capítulo se exponen todos los desarrollos realizados en el presente laboratorio,
el cómo se realizó y sus resultados gráficos.

\seccion{Desarrollo de la primera parte}

Antes de hacer los gráficos mediante MATLAB se tiene que obtener la función 
de transferencia de la siguiente ecuación diferencial:


\begin{equation}
    13\frac{d^{3}y}{dt^{3}} - 5\frac{d^{2}y}{dt^{2}} - \frac{dy}{dt} + 17y(t) - 30\frac{du}{dt} + 3u(t) = 0
\end{equation}

Con condiciones iniciales nulas. Estas condiciones nulas nos facilitan las
obtención de la ecuación de transferencia, debido a que estas condiciones son
nulas y al aplicar la transformada de LaPlace a las partes que son derivadas
solamente se obtiene $S^{n}$ donde $n$ en es grado, dado que las otras 
expresiones dependen de las condiciones iniciales. Finalmente se obtiene la
siguiente función de transferencia:

\begin{equation}
    H(s) = \frac{30s - 3}{13s^{3} - 5s^{2}-s+17}
\end{equation}

Una vez obtenida la función de transferencia, se prosigue a graficar ésta 
función mediante la consola de MATLAB. El primer gráfico requerido es el
gráfico de la función de transferencia continua en el tiempo. Para lo cual
se hace como en las entregas anteriores, creando la función de transferencia
con la función $tf$ de MATLAB, en donde se le entregan los numeradores y 
denominadores de la función de transferencia. Luego se crea el gráfico con 
la función $step$. Con lo cual se obtiene el siguiente gráfico:

\begin{figure}[h!]
    \centerline{
        \includegraphics[scale=0.4]{imagenes/parte1_cont.png}
    }
    \caption{Gráfico de la función de transferencia continua.}
  \label{fig:sist_disc}
\end{figure}

Luego para los siguientes gráficos cambia la forma de obtenerlos, dado que 
estos son discretos. Para la función de transferencia se utiliza la función
$c2dm$, el cual recibe, los numeradores y denominadores, el tiempo de muestre
y el método utilizado. Después se obtienen los puntos de gráfico mediante la
función $dstep$, en el cual se le entregan los numeradores y denominadores ya
discretizados y la cantidad de puntos que se obtendrán. Para dibujar el
gráfico se utiliza la función $stairs$ dado que $step$ interpola los datos.

El segundo gráfico consiste en discretizar la función de transferencia, 
utilizando en este caso un muestreo de 0.05 utilizando el método de ''zoh`` y 
obteniendo 200+1 puntos para crear el gráfico, al final se obtiene el 
siguiente gráfico:

\begin{figure}[h!]
    \centerline{
        \includegraphics[scale=0.4]{imagenes/parte1_c_d1.png}
    }
    \caption{Gráfico de la función de transferencia discretizada con un muestro de 0.05.}
  \label{fig:sist_disc}
\end{figure}

El tercero al igual que el primero se discretiza la función de transferencia
pero tomando otro valor de muestreo. En este caso se utilizó un muestreo de 0.08

Obteniendo el siguiente gráfico:

\begin{figure}[h!]
    \centerline{
        \includegraphics[scale=0.4]{imagenes/parte1_c_d2.png}
    }
    \caption{Gráfico de la función de transferencia discretizada con un muestro de 0.08.}
  \label{fig:sist_disc}
\end{figure}

El ultimo gráfico consiste en volver la función de transferencia al mundo
continuo, utilizando la función de MATLAB $d2cm$, la cual recibe el numerador
y el denominador de la función de transferencia discretizada y se obtiene
el numerador y el denominador de la nueva función de transferencia.
Luego se gráfica con la función $step$ obteniendo el siguiente gráfico:

\begin{figure}[h!]
    \centerline{
        \includegraphics[scale=0.4]{imagenes/parte_d_c.png}
    }
    \caption{Gráfico de la función de transferencia de vuelta en el tiempo continuo.}
  \label{fig:sist_disc}
\end{figure}




\seccion{Desarrollo de la segunda parte}

En esta sección se utiliza la herramienta Simulink de MATLAB para discretizar
la función de transferencia.

En donde se crean los siguiente diagramas:

\begin{figure}[h!]
    \centerline{
        \includegraphics[scale=0.4]{imagenes/sim_zoh.png}
    }
    \caption{Diagrama con la función de transferencia y un bloqueador de orden cero. }
  \label{fig:sim_zoh}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
    \centerline{
        \includegraphics[scale=0.4]{imagenes/sim_foh.png}
    }
    \caption{Diagrama con la función de transferencia, con un bloqueador de orden cero y de primer orden}
  \label{fig:sim_foh}
\end{figure}

El bloque de orden cero utilizado en ambos diagramas es para discretizar
la función de transferencia y el bloque de primer orden es para llevar al 
espacio continuo la función ya discretizada de la función de transferencia.

\subseccion{Utilizando ZOH}

Del diagrama de la Figura \ref{fig:sim_zoh} se crean dos gráficos, en el cual
se varia el valor de muestreo del bloqueador de orden cero.
Para el primer gráfico se utilizó un muestreo de 0.8, como se puede ver en 
Figura \ref{fig:sim_zoh_08} 

\begin{figure}[h!]
    \centerline{
        \includegraphics[scale=0.4]{imagenes/sim_zoh_0-8.png}
    }
    \caption{Gráfico obtenido de simulink, con un muestreo de 0.8}
  \label{fig:sim_zoh_08}
\end{figure}


El otro gráfico se obtuvo con un muestreo de 0.3, obteniendo lo que se
muestra en la Figura \ref{fig:sim_zoh_03}. 

\begin{figure}[h!]
    \centerline{
        \includegraphics[scale=0.4]{imagenes/sim_zoh_0-3_0-3.png}
    }
    \caption{Gráfico obtenido de simulink, con un muestreo de 0.8}
  \label{fig:sim_zoh_03}
\end{figure}


El multiplexor que se ve en ambos diagramas es para juntar las distintas
salidas y así poder mostrar sus gráficos. Por ejemplo en el primer diagrama 
se junta la salida de la función discretizada y la función de transferencia,
de esta forma se puede obtener como salida los dos gráficos.

En el primer gráfico (Figura \ref{fig:sim_zoh_08}) se obtiene una función
discretizada muy dentada, no refleja lo que es la función original, esto
debido a que el muestreo es muy grande, lo que es igual a poner una frecuencia
de muestreo muy alta y basándonos en el teorema de Shannon se debe elegir un 
frecuencia alta para tener un periodo más bajo, de esta forma se toman más
muestras. Lo que se ve reflejado en el segundo gráfico 
(Figura \ref{fig:sim_zoh_03})



\subseccion{Utilizando FOH}

Del diagrama de la Figura \ref{fig:sim_foh} también se obtienen dos gráficos,
en donde se varia el tiempo de muestreo. El primer gráficos se realiza
con un muestreo de 0.8, obteniendo el siguiente resultado:

\begin{figure}[h!]
    \centerline{
        \includegraphics[scale=0.4]{imagenes/sim_foh_0-8_0-8.png}
    }
    \caption{Gráfico obtenido de simulink, con un muestreo de 0.8}
  \label{fig:sim_foh_08_08}
\end{figure}

El siguiente el gráfico se realiza con u muestreo de 0.3. El resultado se
observa en la Figura \ref{fig:}. Se elige un valor de muestreo menos, para 
así obtener más muestras en el gráfico discreto. Esto debido a que si
es menor el tiempo de muestreo, es mayor la frecuencia de muestreo, lo que se
traduce en mas muestras en un mismo instante de tiempo.


\begin{figure}[h!]
    \centerline{
        \includegraphics[scale=0.4]{imagenes/sim_foh_0-3_0-3.png}
    }
    \caption{Gráfico obtenido de simulink, con un muestreo de 0.3}
  \label{fig:sim_foh_03_03}
\end{figure}



Finalmente, observando los dos gráficos obtenidos se aprecia que en la figura
con mayor tiempo de muestreo se tiene un gráfico reconstruido más accidentado,
lo que no refleja en su totalidad a la función original. En cambio con un 
de muestreo menor se obtiene un mejor gráfico reconstruido, es mas suave que
la obtenida anteriormente. Con valores mas bajos se obtienen gráficos 
similares a éste ultimo y con valores mayores a 0.3, el cambios es mas notorio
en el resultado.










\capitulo{Conclusión}

A lo largo de todo el desarrollo de este laboratorio, respecto de las actividades expuestas
anteriormente se han podido rescatar y comprender varios conceptos acerca de sistemas
discretizados y discretización. Partiendo de la base de la importancia de los sistemas discretos
hoy en día, la discretización de señales continuas es un concepto y herramienta muy importante, donde
juega un rol crucial el teorema de Shannon. Un buen muestreo es lo esencial para poder generar una
discretización, mientras se siga el teorema de Shannon la información se rescatará bien, esto se 
reconoció y se entiende que mientras más pequeño es el periodo de muestreo utilizado (en el plano del tiempo),
la señal se captará mejor, porque la frecuencia de muestreo será mayor (en el plano de la frecuencia) y 
la señal obtenida será más parecida que la original, captando los datos de buena manera.

El desarrollo de estas actividades han ayudado a madurar los conceptos teóricos de sistemas de control,
permitiendo sobre la práctica, adquirir mayor seguridad y mayor manejo de los conceptos, que a veces
solo la lectura teórica no ofrece.

Se destaca el trabajo en equipo, que ante dudas ayuda a complementar conocimientos y aumenta 
las habilidades de coordinación de tareas y manejo de tiempos. Se cree haber realizado un buen 
desarrollo de la experiencia, obteniendo resultados razonables. Además se destaca la ayuda que 
prestan estas herramientas como MATLAB y Simulink, y se comprende cómo ayudan al desarrollo de 
investigaciones o en el ámbito de estudio, como en esta ocasión. Su potencia en herramientas 
matemáticas y gráficos hacen de este software muy importante para el análisis, 
en esta instancia para sistemas de control.







\end{document}
